% TEX program = xelatex
% TEX encoding = UTF-8

\documentclass[article,12pt,oneside]{memoir}
\OnehalfSpacing%

\usepackage{fontspec}
\usepackage[greek.ancient, english]{babel}
\setmainfont{Brill}

\usepackage{fullpage}
\usepackage{paralist}
\usepackage{paracol}

\usepackage{titlesec}

\renewcommand{\chaptitlefont}{\normalfont\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}


% Comandos editoriais
\newcommand{\lmqi}{⸤}
\newcommand{\rmqi}{⸥}
\newcommand{\crux}{†}
\newcommand{\cruces}[1]{†#1†}

% Ambiente métrico
\newcommand{\brevis}{⏑}
\newcommand{\longa}{‒}
\newcommand{\anceps}{x}
\newcommand{\longaanceps}{‒͡x}
\newcommand{\ubarbrevis}{⏓}
\newcommand{\barbrevis}{⏓}
\newcommand{\dbar}{‖}
\newcommand{\tbar}{⦀}
\newcommand{\tricolon}{⁝}

% Citações bibliográficas essenciais
\newcommand{\buck}[1]{Buck §#1\nocite{Buck1982}}
\newcommand{\colvin}[1]{Colvin §#1\nocite{Colvin2007}}

\usepackage[backend=biber,
            repeatfields,
            % style=authoryear,
            % natbib,
            % backref,
            ittitles,
            justify,
            indent,
            giveninits,
            sccite,
            scbib,
            extrayear,
            style=abnt
            ]{biblatex}
\addbibresource{biblio.bib}

\title{Sapphō\\\Large fr.\ 31 Voigt}
\author{Caio Borges Aguida Geraldes}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{Text}

\settowidth{\versewidth}{ὠϲ γὰρ <ἔϲ> δ' ἴδω βρόχε' ὤϲ με φώναι}
\begin{verse}[\versewidth]
\indentpattern{00020002000200020}
\needspace{17\onelineskip}
\linenumberfrequency{4}
% \verselinenumbersleft%
% \renewcommand{\vrightskip}{-12.5em}
\begin{patverse}
    \begin{otherlanguage}{greek}
    φαίνεταί μοι κῆνοϲ ἴϲοϲ θέοιϲιν\label{vs:1}\\
    ἔμμεν' ὤνηρ, ὄττιϲ ἐνάντιόϲ τοι\label{vs:2}\\
    ἰϲδάνει καὶ πλάϲιον ἆδυ φωνεί-\label{vs:3}\\
    ϲαϲ ὐπακούει\label{vs:4}\\
    καὶ γελαίϲαϲ ἰμέροεν, τό μ' ἦν μὰν\label{vs:5}\\
    καρδίαν ἐν ϲτήθεϲιν ἐπτόαιϲεν·\label{vs:5}\\
    ὠϲ γὰρ <ἔϲ> δ' ἴδω βρόχε' ὤϲ με φώναι-\label{vs:7}\\
    ϲ' οὐδὲν ἔτ' εἴκει,\label{vs:8}\\
    ἀλλὰ κὰμ μὲν γλῶϲϲα ἔαγε, λέπτον\label{vs:9}\\
    δ' αὔτικα χρῶι πῦρ ὐπαδεδρόμακεν,\label{vs:10}\\
    ὀππάτεϲϲι δ' οὐδὲν ὄρημμ', ἐπιρρόμ-\label{vs:11}\\
    βειϲι δ' ἄκουαι,\label{vs:12}\\
    κὰδ δέ μ' ἴδρωϲ κακχέεται, τρόμοϲ δὲ\label{vs:13}\\
    παῖϲαν ἄγρει, χλωροτέρα δὲ ποίαϲ\label{vs:14}\\
    ἔμμι, τεθνάκην δ' ὀλίγω 'πιδεύηϲ\label{vs:15}\\
    φαίνομ' ἔμ' αὔτ̣\lbrack{}αι.\label{vs:16}\\
    ἀλλὰ πὰν τόλματον, ἐπεὶ \ldots{}\label{vs:17}
\end{otherlanguage}
\end{patverse}
\end{verse}

\chapter{Comentário}

(\ref{vs:1}) \textbf{κῆνος}: forma $\simeq$ At.\ \foreignlanguage{greek}{ἐκεῖνος}.
Morfologia:
\begin{inparaenum}[(i)]
\item Hom.\ Jon. κεῖνος, Lesb.\ κῆνος e Dor. τῆνος < *\emph{ke-eno-s}; Jon.\ At.\ ἐκεῖνος < *\emph{e-ke-eno-s};
\item PIE *\emph{eno-} *\emph{eneh₂-} é atestado também em av. \emph{anā} (inst.sg), na. \emph{enn inn}; hit. \emph{enis} etc;
\item *\emph{ke} < PIE *\emph{k̑e}, cf.\ lat.\ \emph{ce-do, ec-ce}.
\item *\emph{e} < PIE *\emph{e-}, cf.\ ved. \emph{a-saú}, russ. \emph{e-to}, gr. \foreignlanguage{greek}{ἐ-κεῖ}; no entanto, apenas o ático-jônico incluem essa partícula dêitica.~\cite[§198]{Rix1992}
\end{inparaenum}

\noindent (\ref{vs:1}) \textbf{ἴσος}: metricamente lido como ἴ̆σο̆ς, embora At.\ Jon.\ ἴ̄σο̆ς. A forma Cret.\ Arc.\ ϝίσϝος mostra que ático e jônico produzem alongamento compensatório de um encontro \emph{-sw-}, o que o lésbio não faz.

\noindent (\ref{vs:2}) \textbf{ἔμμεν'}: ἔμμεναι; forma $\simeq$ At.\ \foreignlanguage{greek}{εἶναι}. Morfologia:
\begin{inparaenum}
\item ἔμμεναι < \emph{em-menai} < \emph{es-menai};
\item raiz ἐσ- < *es < PIE *h₁es-\slash{}h₁s-; cf.\ lat.\ \emph{est}, ved. \emph{asti} etc;
\item desinência lésbia de infinitivos -μεναι que surge de uma mistura das desinências Jon.\ -εναι e Eol. -μεν;
\item Jon.\ -εναι < PIE *-eneh₂-i (loc.sg) de PIE *-eneh₂ formador de abstratos (ex.\ ved.\ \emph{van-ánā} ``desejo'' de \emph{van-} ``desejar'');
\item Eol.\ -μεν < PIE -men (loc.sg.\ sem desinência) de abstratos em *-men
\end{inparaenum}~\cite[§262b-d]{Rix1992}.

\noindent (\ref{vs:2}) \textbf{ὤνηρ}: ὀ ἄνηρ $\simeq$ At.\ ὁ ἀνήρ:
\begin{compactenum}
\item Acentuação: as palavras até aqui ainda não tinham dado pistas, mas ἄνηρ mostra uma particularidade do lésbio: o acento recessivo.
Enquanto o ático apenas tem acento recessivo para formas verbais e algumas formas nominais, o dialeto lésbio tem a acentuação recessiva em todas palavras salvo preposições e conjunções (nos papiros as proclíticas e enclíticas também são tratadas como na koiné).
Essa acentuação é por vezes chamada `eólica', mas não é o mesmo o caso dos dialetos beócio e tessálio.~\cites[vide][]{West1970}[72ff.]{Probert2006}
\item Sintaxe: o artigo é raramente observado na lírica eólica. Veja abaixo a discussão sobre \foreignlanguage{greek}{ὄττις}.
\end{compactenum}



\noindent (\ref{vs:2}) \textbf{ὄττιϲ}:
Morfologia: a forma ὄττις $\simeq$ At.\ ὅστις é curiosa.
    Aparentemente há uma generalização da forma neutra singular lesb. ὄττι\footnote{Ex.\ IG  XII  2.1, l.16.} < PIE *i̯od-k\textsuperscript{u̯}id.
Formas com flexão em ambas as partes são comuns na epigrafia do lésbio,\footnote{Ex.\ nom.pl.\ οἴτινε[ς] (IG XII,2 526)} mas em Alceu e Safo a base ὄττ- parece ser generalizada.

\noindent (\ref{vs:1}--\ref{vs:2}) \textbf{κῆνος \ldots{} ὤνηρ ὄττις}: essa sequência é particularmente complicada.
Recomendo ler a discussão em~\textcite[111ff.]{Probert2015} e aponto em cada possibilidade de leitura as páginas em que são discutidas.
As leituras variam bastante e são do ponto de vista das evidências linguísticas bastante frágeis.
O antecedente da relativa, \emph{κῆνος \ldots{} ὤνηρ} é um sintagma nominal definido, tanto pela presença do artigo definido e pelo pronome demonstrativo.
\begin{compactenum}
\item A oração relativa é não-restritiva, mencionando algo sobre o antecedente.
    Nessa leitura, \emph{κῆνος} deve ser lido como um dêitico, ``esse homem aí'', se referindo a um homem física ou emocionalmente presente.
    O grande problema para essa leitura é a função de pronomes do tipo \emph{ὅστις}, cuja função é frequentemente de ``extensão de domínio'', o que não se encaixa bem com não restritivas.
    Uma solução para isso seria um emprego como uma relativa que dá as razões da asserção da oração principal: ``Esse homem aí me parece ser igual aos deuses, tal ele se senta \ldots{}''~\cite[112ff.]{Probert2015}.
\item A oração relativa é restritiva, delimitando o antecedente.
    Há algumas propostas para essa leitura:
    \begin{compactenum}
    \item \emph{ὄττις} denota que a identidade do homem é irrelevante pro contexto (do ponto de vista do falante): ``Esse homem, qual seja seu nome, que se senta \ldots{}''~\cite[114f.]{Probert2015}.
    \item a relativa se refere a um homem futuro mas num presente imaginário, ``Esse homem que se senta, seja ele quem vier a ser'' (?).
        Há alguns passos interpretativos anteriores que permitem essa leitura, e o sintagma nominal definido \emph{κῆνος ὤνηρ} seria ``não-específico''~\cite[115]{Probert2015}.
    \item a relativa restritiva é ``caracterizante'', generalizando sobre indivíduos: ``Para qualquer homem x que se senta frente a ti, esse homem x me parece ser semelhante aos deuses''.
    Muitas questões podem ser levantadas contra essa interpretação~\cite[115--8]{Probert2015}, especialmente tendo em vista que é impossível precisar se os verbos \emph{ἰσδάνει} e \emph{ὐπακούει} não teriam sido registrado em alfabeto jônico originalmente, logo teriam sido escritos <ΙΖΑΝΕΙ> e <YΠΑΚΟΥΕΙ>, sendo tanto interpretáveis como indicativos ou subjuntivos.
    \end{compactenum}
\end{compactenum}

\noindent (\ref{vs:3}) \textbf{ἰσδάνει}: <ΣΔ> corresponde ao equivalente etimológico de *-sd- na grafia da poesia lésbia para diferenciar a grafia de /di̯-/ com <Ζ>.
Essa prática ortográfica não é vista nas inscrições em lésbio.
A forma é semelhante a \foreignlanguage{greek}{ἵζω} < PIE *si-sd-ō, com esse morfema -αν-.\footcite[Sobre o sentido do verbo, \emph{vide}][197ff.]{Kölligan2007}

\noindent (\ref{vs:3}--\ref{vs:4}) \textbf{φωνείσας}: \textsc{part.pres.atv.\ fem.gen.sg.} de φωνέω, $\simeq$ At.\ φωνούσας.
φωνείσας < *φωνε-ντ-i̯α-ς.
Verbos ``contratos'' do ático são conjugados em -μι (\buck{157}, \colvin{24.1}):
{Lesb.} κάλημμι vs.\ {At.} καλέω; φίλημμι vs.\ {At.} φιλέω etc.

\noindent lalala

\begin{SingleSpace}
\printbibliography%
\end{SingleSpace}

\end{document}
